âœ… Enhanced End-to-End ECS Blue/Green CI/CD Story
ğŸ”¹ Step 1: ECR Setup
		First, we create an Amazon ECR repository to store Docker images.
		From ECR, we obtain:
			Repository URI
			Docker login command
			Push instructions
	ğŸ“Œ Purpose:
			ECR acts as a central, versioned container registry
			All ECS tasks pull images from this repository

ğŸ”¹ Step 2: Build Configuration
		In the application repository, ensure the following files exist:
			Dockerfile â†’ defines how the image is built
			buildspec.yml â†’ defines build & push steps for CodeBuild
		buildspec.yml must include:
			Docker login to ECR
			Image build
			Image tagging (latest + commit ID)
			Image push to ECR URI
	ğŸ“Œ Purpose:
			Convert application code into a runnable container
			Store image in ECR for deployment

ğŸ”¹ Step 3: Initial Pipeline Creation (Bootstrap Run)
		Create a CodePipeline with:
			Source stage (CodeCommit / GitHub)
			Build stage (CodeBuild)
		After the first pipeline execution:
			A real Docker image exists in ECR
	ğŸ“Œ Why this step is important (INTERVIEW TRICK):
			ECS CodeDeploy cannot deploy without an existing image
	ğŸ“Œ Architect Note:
			First pipeline run is a bootstrap run
			After this:
			Task definitions can safely reference IMAGE_NAME placeholder

ğŸ”¹ Step 4: Task Definition Preparation
		Update task-def.json:
			Add Task Execution Role ARN
				Allows ECS to pull image from ECR
				Allows logs to CloudWatch
			Add Container image URI
			Define:
				CPU / memory
				Port mappings
				Log configuration
			Register the task definition:
				aws ecs register-task-definition \
				  --cli-input-json file://task-def.json
	ğŸ“Œ Purpose:
			Task definition is a blueprint of the container
			Every deployment creates a new revision
			After bootstrap:
			Replace image URI with IMAGE_NAME
			This allows CodeDeploy to inject new images dynamically

ğŸ”¹ Step 5: ECS Service Creation
			Create an ECS Service using:
				Launch type: Fargate
				Deployment controller: CodeDeploy
				Desired task count
			Required configuration:
				Target Group ARN (ALB integration)
				Security Group ID
				Private Subnets
				Load balancer container name & port
			Create service:
				aws ecs create-service \
				  --service-name my-svc \
				  --cli-input-json file://create-service.json

	ğŸ“Œ Purpose:
			ECS Service ensures:
				Desired number of tasks
				Integration with ALB
				Readiness for blue/green deployments

ğŸ”¹ Step 6: Manual Validation (Pre-CD Phase)
		Push code changes to Git
		Verify:
			ECS service is running
			Tasks are healthy
			Application is reachable using ALB DNS

	ğŸ“Œ Purpose:
			Validate base ECS setup
			Ensure networking, security groups, and health checks work

ğŸ”¹ Step 7: CodeDeploy Integration
		Create CodeDeploy Application
			Compute platform: ECS
		Create Deployment Group:
			ECS cluster name
			ECS service name
			ALB listener
			Blue & Green target groups
		Deployment settings:
			Deployment type: Blue/Green
			Traffic shifting: AllAtOnce (can be Canary/Linear later)
	ğŸ“Œ Purpose:
			Enable zero-downtime deployments
			Allow automatic rollback on failure

ğŸ”¹ Step 8: Pipeline Enhancement (Full CD)
		Add Deploy stage to CodePipeline:
			Provider: CodeDeploy ECS
		Pipeline flow becomes:
			Source â†’ Build â†’ Deploy
		Commit new code changes (HTML color / app change)
	ğŸ“Œ Outcome:
			New Docker image built
			CodeDeploy creates GREEN task set
			Traffic shifts from BLUE â†’ GREEN
			Old tasks terminated after success

ğŸ”¹ Step 9: Final Deployment Behavior
		During deployment:
			Both old and new tasks run in parallel
			ALB controls traffic
		After success:
			GREEN becomes active
			BLUE is terminated
	ğŸ“Œ Rollback:
			Automatic if health checks fail

ğŸ§  Architect-Level Summary (Say This in Interview)

â€œWe bootstrap the ECS environment by pushing the first image to ECR, register the task definition, and create an ECS service. Once the baseline is validated, we integrate CodeDeploy for blue/green deployments. CodePipeline then builds new images, pushes them to ECR, and CodeDeploy safely shifts traffic between task sets using ALB, ensuring zero downtime and fast rollback.â€


ğŸ”¥ One-Line Power Statement

â€œECR stores images, ECS runs tasks, ALB routes traffic, and CodeDeploy handles safe deployments.â€




âœ… PART 2: Interview Questions & Answers (Based on THIS Lab)
Q1. What problem does blue/green deployment solve?
Answer:
	It avoids downtime by running old and new versions in parallel and shifting traffic safely.

Q2. Which AWS service handles blue/green for ECS?
Answer:
	AWS CodeDeploy with ECS deployment controller.

Q3. Why use ECS Fargate instead of EC2?
Answer:
	Fargate removes server management; we only manage containers.

Q4. What is stored in Amazon ECR?
Answer:
	Versioned Docker container images.

Q5. What is buildspec.yml?
Answer:
	It tells CodeBuild how to build, tag, and push Docker images.

Q6. Why is privileged mode enabled in CodeBuild?
Answer:
	Docker image builds require elevated privileges.

Q7. What is an ECS task definition?
Answer:
	A blueprint describing container image, CPU, memory, ports, and IAM roles.

Q8. Why use <IMAGE1_NAME> placeholder?
Answer:
	So CodeDeploy dynamically injects the latest image during deployment.

Q9. What is appspec.yaml used for?
Answer:
	Defines ECS service, task definition, load balancer, and deployment hooks for CodeDeploy.

Q10. Where does traffic shifting happen?
Answer:
	At the Application Load Balancer using target groups.

Q11. Do both old and new versions run together?
Answer:
	Yes, during deployment both BLUE and GREEN exist temporarily.

Q12. When is old infrastructure deleted?
Answer:
	After traffic is fully shifted and deployment succeeds.

Q13. What happens if deployment fails?
Answer:
	CodeDeploy rolls traffic back to the BLUE environment.

Q14. Difference between ECS rolling and blue/green?
Answer:
	Rolling updates replace tasks gradually; blue/green runs parallel environments.

Q15. Who triggers the deployment?
Answer:
	Code commit triggers CodePipeline automatically.

Q16. Why ALB is mandatory for ECS blue/green?
Answer:
	Because traffic shifting requires target groups.

Q17. Is this CI or CD?
Answer:
	Both â€” CI builds images, CD deploys containers.

Q18. What AWS services are NOT used here?
Answer:
	EC2, Auto Scaling Groups, Elastic Beanstalk.

Q19. Can rollback be manual?
Answer:
	Yes, but CodeDeploy supports automatic rollback.

Q20. One-line summary (INTERVIEW FAVOURITE)
	â€œCodePipeline builds Docker images with CodeBuild, stores them in ECR, and deploys them to ECS Fargate using CodeDeploy blue/green strategy for zero downtime.â€

ğŸ§  Memory Trick
CodeCommit â†’ CodeBuild â†’ ECR â†’ ECS â†’ ALB â†’ CodeDeploy

If you want next, I can give you:
ğŸ”¥ 1-page printable revision sheet
ğŸ§  ECS vs EKS vs Lambda interview comparison
ğŸ“Œ Common failure scenarios & fixes
ğŸ¯ Architect-level explanation (why this design)

Just say next 
ğŸš€
my-webapp-alb-531517662.ap-northeast-1.elb.amazonaws.com
aws ecs create-service --service-name MyApp-Web-service --cli-input-json file://create-service.json
chantgpt step 7
git push
make ecr repo
make task def role
aws-vault exec kunalshrivastava1 --duration=8h
aws ecs register-task-definition --cli-input-json file://taskdef.json
commands vpc from lab1
only public subnets
ecr
codepipeline
load balancer
393644855770.dkr.ecr.ap-northeast-1.amazonaws.com/my-webapp-repo
arn:aws:iam::393644855770:role/Task_Definition_Role
